[風中召喚連登哲學家!!!]笛卡兒證明到神嘅存在???

講翻background先:
笛卡兒或者大家唔知係邊個
但佢講嘅「我思，故我在」相信大家都聽過下
點解會有呢句野出現呢？
其實係因為想證明呢個世界係咪真係存在?定只係夢一場?甚至再進一步，自己係咪真係存在?定只係幻想出黎?

當然以上呢啲問題係證明唔到真偽，但笛卡兒認為:與其諗啲咁複雜嘅問題，令自己愈黎愈迷失，倒不如先確定左一個好基本嘅原則先:我可以懷疑(思考)，係因為我有意識，如果連我嘅懷疑(思考)都係虛構嘅，咁去諗我懷疑(思考)嘅問題有咩意義呢？所以，我嘅懷疑(思考)必須係真實存在嘅。而因為去懷疑(思考)係透過我嘅意識而產生，所以我(嘅意識)亦都存在。

確立左人(嘅意識)係存在之後，笛卡兒就諗:人(嘅意識)係一個會懷疑、會迷失嘅「不完美」嘅存在，但人會有「完美」呢個概念。笛卡兒認為:喺「不完美」嘅人嘅意識中之所以會存在「完美」呢個概念，證明到必須有一樣「完美」嘅野(神)賦予左人呢個概念，而神亦即存在。

呢個論證有咩破綻呢

1)完美嘅野未必來自神?咁會係咩？
2)人係可以完美?
3) 科學論證?

歡迎討論

連呢個論點都破唔到 你無資質學哲學

有「完美」概念=有「完美」既野
好唔嚴謹
我腦海入邊有一隻識飛天既豬，咁係咪就真係有一隻飛天既豬

熱力學第二定律決定咗無機器係可以作為孤立系統永久運行=永動機創造熱力學第二定律=永動機存在

點證明到無飛天嘅豬呢?

請指教

不可訴諸無知，呢個係哲學基礎

點證明 有人感覺到 睇到 摸到？

呢個點幾好 wiki左少少資料 見包括達文西、焦耳呢啲名人都有投入去學術研究 到目前為止科學界普遍認為永動機不可能存在 如果係真嘅 咁「神」都唔一定會存在 但都會有啲人會講科學未發展到咁嘅水平? 只係一個deadend? 好似愛恩斯坦嘅人先可以俾到突破我地?

咁姐係話呢個例子無決定性嘅結論?

Gödel's ontological proof
Logical上比笛卡兒個版本更嚴密

確立左人係存在之後，笛卡兒就諗:人係一個冇翼而唔識飛嘅「不完美」嘅存在，但人會有「完美」呢個概念。笛卡兒認為:喺「不完美」嘅人嘅意識中之所以會存在「完美」呢個概念，證明到必須有一樣「完美」嘅野(有翼而識飛嘅人)賦予左人呢個概念，而有翼而識飛嘅人亦即存在。

呢個論證有咩破綻呢
有冇諗過你自己講咗乜嘢

補充多少少資料先
當時同笛卡兒針鋒相對嘅係英國經驗主義(British Empirieism)學派
以培根為首
認為所有野都係經驗帶黎嘅
天賦知識並不存在
人類主要透過歸納法學習正確嘅知識
所笛卡兒所講嘅 神賦予人「完美」嘅概念 並不成立
大家又點睇呢?

係佢講唔係我講 咁呢個咪同飛天嘅豬個例子一樣?

睇下先

個重點唔係呢個世界有無飛天既豬

而係你可唔可以通過「我腦海入邊有一隻識飛天既豬」呢樣野，去證明「呢個世界有一隻識飛天既豬」

好明顯係唔得，同理，你腦海入邊有「完美」既概念不足以證明「完美」全在

我明你意思:腦海入面有「愛」呢個概念存在 世上亦有 但無法以窮舉法證明

但可唔可以咁講:
笛卡兒只係證明左喺我地腦入面係有「神」(完美概念賦于者)嘅存在?

你明我意思，但我唔明你意思

姐係腦入面有啲野存在 世界上亦都存在
但我地無法以窮舉法證明所有喺我地腦入面存在嘅野都存在

笛氏把觀念分成三種：天生 外來 揑造
你講嘅就係第三種

我只係聽過佢嘅心物二元論
可唔可以講多少少

有無人入黎討論下

神存在 係因為佢比咗人「完美」嘅概念？？？ 覺唔覺得好怪？

雖然哲學唔需要揾證據 任你吹 不過都要吹得合理少少嘅

哲學就哲學
咩科學論證
你咁同用數字去證明件藝術品係靚有咩分別？

應該咁講 「神」係當時人對「完美」形象嘅投射

或者兩者都需要有邏輯？所以可以用兩個角度睇下件事？

而且科學去到盡頭都係哲學。。
好似atoms呢啲概念都係喺哲學到引伸出黎
當時嘅人未有microscope去觀察到atoms已經有呢個概念

有完美概念點證明到完美既野存在……
完美可以係基於唔完美而產生既相對概念
但係同時都證明唔到完美係存在……
完美既存在必然=神既存在？
唔係好明白

紅字呢度:咁唔完美係點黎？如果無「完美」呢個概念，亦都唔會有「唔完美」呢個相對概念。

藍字呢度:上面有巴打提到，有啲野喺我地腦海存在，但無法證明到係世上存在/唔存在。當然，有啲野喺我地腦海存在，而世上亦都存在，例如:「愛」「善惡」呢啲概念。所以，笛卡兒嘅講法其實只係一個猜想。但我又問，咁係咪至少證明左神喺我地腦入面喺存在？

歡迎繼續討論

你嘅意思係咪點證明到人睇到摸到嘅野係真

你地好似誤解左 Descartes個論證
佢係 Meditation III 個論證，有人稱之為The Causal Argument for God
佢唔係簡單地混淆左，有關於「完美」嘅概念，就等同有完美嘅野

佢係想討論，點解會有「完美」嘅概念？係咩野導致我有「完美」嘅概念？

對於 Descartes，「飛天豬」嘅 idead 同「神」嘅idea 係有分別

Descartes想討論，我有神嘅 idea，而呢個 idea嘅來源係邊度
而佢個解釋，唔涉及「神」呢個 idea 嘅定義，性質
唔係咁簡單，可以咁直接同「飛天豬」呢個 idea類比

打錯字

好怪，因為你唔明白笛卡兒玩緊乜
唔係話佢嘅論證一定合理，
但至少，唔係你諗到咁，亂吹一通

笛卡兒係想要解釋，點解我 （即，Mediatator) 有「神」呢個完美嘅概念
佢係考慮過如有神唔存在，可唔可以解釋到呢樣野
而最後佢個結論係，認為神存在，係最佳嘅解釋

上帝係完美
完美嘅野無缺憾
唔存在就係缺憾
所以上帝不會不存在

不存在是一種缺憾
依句係pseudo-statement

呢個問題我覺得康德解釋得好好，簡單嚟講因為我地認識一件事件嘅實在性時就會排斥其他一切事物嘅實在性，同時亦必然先行假定一個包括一切實在性嘅存在體，但呢個存在體只係一個理念，加上人格化就成為咗「上帝」。

咁可唔可以咁諗:「神」呢個概念喺我地腦內嘅來源係難以追溯出黎自邊度
但飛天豬係簡單嘅豬同飛鳥兩樣野結合出黎嘅幻想 可以透過觀察而形成?

歡迎繼續討論

基於係一個人 知識同能力唔可能笞到你既問題
因為人無可能知道過去 現在 未來所有事
人只係局限於自己感受到資訊(即係經驗) 所認知既只會有相對性同主觀 所謂完美是相對比較完美 而且是主觀完美
例子 如果一個人生存係黑暗洞穴 佢聽到另外一個人聲音 由於缺乏光 無影像概念
當有光時佢睇到世界好奇怪

你最好都係睇返 Mediation III，佢個論證唔係咁簡單

最主要係我係有限嘅存在 （finite being), 而我地唔可以自己創造出 infinitely perfect Being 嘅 idea
呢個只係最粗略嘅講叉
細致上，Descartes 有提出自己嘅因果關係原則，idea嘅來源類別

康德咁講，係同佢套批判哲學有密切關係
佢未寫三大批判之前，一樣有論證神存在

2b: Only an infinitely perfect being has as much formal reality as my idea of God has objective reality.

2bi: My finite mind itself could not have been the source of the idea. (My idea of God is not innate)

2bii: I could not have constructed the idea of God by compounding other ideas.(My idea of God is not fictitious)

2biii: Nothing external that was not infinitely perfect has enough formal reality to cause my idea of God. 呢度應該補翻句：(My idea of God is not adventitious).

呢句唔明 佢唔係將ideas分左三類 咁perfect being of God 唔係adventitious/fictitious 唔係姐係係innate

假設完美既野係由神創造出黎係岩
咁我覺得所有野都好完美,我係咪自己既神

佢係想話 the idea of God 係 adventitious

Nothing external that was not infinitely perfect has enough formal reality to cause my idea of God.
呢句你理解錯
呢句係話 如果外在的東西不是完美，佢唔會導致我有神嘅概念
不過，我有the idea of God，只有外在的東西係完美，先會導致我有 the idea of God

你創造過啲乜嘢

咁我明了 Thanks

仲有呢句唔太明: A. Descartes contends that by the natural light of reason he clearly and distinctively perceives that the following must be true:
The cause of anything must have at least as much reality as the effect.

姐係god喺我地腦中嘅objective reality係highest level(因為god 係infinite substance), 咁所以個cause(神)亦都有highest formal reality, 所以神亦必須存在?

無錯

Thanks

咁其實要反駁笛氏嘅論證
可以由邊方面入手?
質疑佢嘅causal principle係咪真

btw 呢啲topic好似好少人理 下次我如果問其他野希望巴打可以繼續留言

尼采：上帝已死
老子：天地不仁，以萬物為芻狗

講左乜，自己參透下

可以分兩方面來分析

佢首先認為，the idea of God 係 adventurous
你可以反駛呢一點
（但以常識來睇，呢一點係未必錯
因為似乎無咩理由相信 the idea of God 係 innate;
雖然都有可能係由自己創造出來）

即使 the idea of God 係 adventurous
唔代表係佢係來自神
如果要反駁呢一點，就要否決笛卡兒嘅因果原則

我已經超過左本科程度

上帝已死 都要上帝存在過先死到

其實討論上帝完美的存在論證
已經有好多反駁
比較有名的反駁 完美島 的論證
你可以google搵到
你睇完再討論吧

上帝存在係必然的
要討論的是，上帝是否人格化的神

笛卡兒寫埋哂啲嘢會令你思考神係唔存在 有時就寫神存在 其實佢係咪怕比宗教迫害

笛卡兒本身住係法國，但法國係教會勢力大嘅地方
應該唔會容許佢討論，咩 evil genius doubt之類嘅野
所以佢搬左去荷蘭
荷蘭當時係相對地思想開放
而笛卡兒d 哲學著作，主要響佢居住荷蘭個時寫出來

佢論笛卡兒呢個論證 應該唔同於其他所謂 ontological argument
笛卡兒嘅 causal argument 係響 Meditation III
而佢嘅 ontological argument 係響 Meditation V

ontological arguments 後世都有好多發展，
就算去到近呢十年，仲有好多新嘅版本

其中一個最常見嘅反駁，係康德講「存在唔係性質」，
所以存在唔係完美嘅性質
而後世好多人都認同呢個講法，
因為 modern logicians，好似 Russell, Quine 都主要係咁睇
但如果再跟進落去，而家好多 logicians 都唔會咁睇
（詳細可以參考：Melvin Fitting and Richard Mendelsohn - First-Order Modal Logic Ch.8)

所以唔係咁簡單，ontological arguments 唔係一D 已經證明左行唔通嘅進路

荷蘭好似係佢死前都未獨立 唔係因為宗教同西班牙打到七彩咩 所以話佢怕死寫野就住就住

羅素本西方哲學史話 當時嘅荷蘭係「唯一有思想自由嘅國家 」

查返資料，荷蘭同西班牙係 1566開戰
1609年簽左停戰協定
1618- 21年 笛卡兒加入荷蘭軍隊 但無打仗
之後佢 1628年搬去荷蘭

我諗無咩可能 笛卡兒係唔信神
因為佢始終真係有論證神，而且佢論證有外在世界，都係要依賴神

而且，就算去到啟蒙時期，好似康德呢D 哲學家洞悉到宗教受到科學挑戰，
但佢地仍然係信神
所以，笛卡兒身處果個時代，佢冇咩可能係無神論者

Oh no

我睇多左少少資料：
In Descartes’ analysis of his idea of God, he discovers that it is innate, since it is neither adventitious nor factitious. It is not adventitious (or sensory), since he has had no sensory experiences of God (i.e., he has never seen, heard, felt, smelt, or tasted God). This would be in line with the theological demand that God is immaterial. It is not factitious, for its content is something that his mind cannot fabricate from other ideas (the idea represents an actual infinity, and at best his mind can only produce the factitious idea of a potential infinity). Even so, it becomes clear to him that the innate idea of God is like the adventitious idea of the Sun, but unlike the innate idea of what thought is (which has its origin in his own nature), since like the adventitious idea of the Sun, the objective reality possessed by the idea has its origin in the formal reality belonging to something other than his own mind. His analysis concludes that the origin of the objective reality must be in an existing God (an actual infinite substance, something possessing an infinite level of formal reality)

呢度將God當係innate idea 但origin黎自outside source?唔太明 究竟佢innate定adventitious

btw 巴打好有決心

唔好意思，睇漏左之前貼個網，佢寫得有 d 問題，我都混淆左

笛卡先係 Mediatation III 最初係想探討 除左「我在」之外，我地仲可以知D 咩
一開始個做法，係諗住分類唔同嘅 ideas，然後搵出邊類 ideas 有錯

I should here divide my thoughts into certain kinds, and that I should consider in which of these kinds there is, properly speaking, truth or error to be found. Of my thoughts some are, so to speak, images of the things,

然後佢就分左 adventitious, innate, fictitious ideas
但佢之後話，我地以為係 adventitious 嘅野，可能唔係真係 adventitious:

All this causes me to believe that until the present time it has not
been by a judgment that was certain [or premeditated], but only by a
sort of blind impulse that I believed that things existed outside of, and
different from me, which, by the organs of my senses, or by some other
method whatever it might be, conveyed these ideas or images to me

之後佢提出用 degree of reality 來分 ideas （即佢因果原則）
然後論證神存在：
It only remains to me to examine into the manner in which I have
acquired this idea from God; for I have not received it through the
senses, and it is never presented to me unexpectedly, as is usual with
the ideas of sensible things when these things present themselves, or
seem to present themselves, to the external organs of my senses; nor is
it likewise a fiction of my mind, for it is not in my power to take from
or to add anything to it; and consequently the only alternative is that it
is innate in me, just as the idea of myself is innate in me.

佢後尾再提出另一個神存在嘅論證，係關於我嘅存在嘅原因，
佢認為神先解釋到我嘅存在

最後佢先回頭再話，the idea of God 係 innate：

It only remains to me to examine into the manner in which I have
acquired this idea from God; for I have not received it through the
senses, and it is never presented to me unexpectedly, as is usual with
the ideas of sensible things when these things present themselves, or
seem to present themselves, to the external organs of my senses; nor is
it likewise a fiction of my mind, for it is not in my power to take from
or to add anything to it; and consequently the only alternative is that it
is innate in me, just as the idea of myself is innate in me.

但呢度同論證神存在 已經冇咩太大關係

姐係可唔可以簡單咁諗：
fictionious: fabricated by my limited power mind
adventitious: received from outside sources through senses
innate: with the only possibility being received from an outside source, which, proven under causual principle, can only be God

咁樣?

我就認為正因為人自知自己係唔完美，所以先會幻想一個完美嘅存在，呢個就係『完美』出現係人腦海嘅原因

innate佢冇定義出來，
fictitious ideas 同 adventitious ideas 大致同你呢個解釋一樣

But among these ideas, some appear to me to be innate, some adventitious, and others to be formed [or invented] by myself; for, as I have the power of understanding what is called a thing, or a truth, or a thought, it appears to me that I hold this power from no other source than my own nature. But if I now hear some sound, if I see the sun, or feel heat, I have hitherto judged that these sensations proceeded from certain things that exist outside of me; and finally it appears to me that sirens, hippogryphs, and the like, are formed out of my own mind. But again I may possibly persuade myself that all these ideas are of the nature of those which I term adventitious, or else that they are all innate, or all fictitious: for I have not yet clearly discovered their true origin.

佢對於 innate ideas 嘅意思，係有幾種
（見 section 2：
佢最後亦論證 所有idea (包括 adventitious ideas) 都係 innate，但佢咁講個時，對 innate ideas 嘅用法有別於 Meditation III ）

完美呢樣野都係人既互為主體概念黎 冇辦法證明到完美係客觀存在

咁如果神並不完美呢？

的確係有唔同 好心佢用過第個term啦

無完美 何來唔完美呢？

哲學上嘅上帝同宗教嘅神好似有出入？

笛卡兒係先假設存在為完美嘅性質之一。我覺得存在嘅野必有缺陷，存在之物會受制於時間，即先會有出生。但如果上帝係自有永有，不老不死，咁佢應該係從來冇存在過？

sorry巴打我只係個平時得閒會睇下哲學文章嘅廢柴 表達到一舊舊

其實我思故我在之外再推嗰啲已經要假設有神同有身體靈魂二元

要先理解左
什麼是上帝？
什麼是完美？
上帝的概念包括埋完美？
為什麼完美會包括埋存在？
笛卡兒的前提能否推出上帝存在的結論